%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
%bcor_9


\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\paragraph{Illustration de $\lim\limits_{x\to -1}f(x)=+\infty$}
\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{limite_cours_fig2_cor}
\end{center}

Quelque soit $A>0$, il existe $\epsilon>0$ tel que si $x\in
]-1;-1+\epsilon[$ alors $f(x)> A$.



\paragraph{Limites usuelles}

Pour dresser ce tableau, il ne faut pas hésiter à faire de petits
croquis.


\begin{center}
  \includegraphics[width=4cm]{croquis_1} \includegraphics[width=4cm]{croquis_2} \includegraphics[width=4cm]{croquis_3}\includegraphics[width=4cm]{croquis_4}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|p{35mm}|*4{>{\centering}p{18mm}|}}
\hline
Lorsque $x$ tend vers:&$-\infty$&$0^{-}$&$0^+$&$+\infty$\tabularnewline
\hline\hline
$ax+b$, $a>0$&$-\infty$&$b^{-}$&$b^+$&$+\infty$\tabularnewline
\hline
$ax+b$, $a<0$&$+\infty$&$b^{+}$&$b^{-}$&$-\infty$\tabularnewline
\hline
$\sqrt{x}$&\backslashbox{}{}&\backslashbox{}{}&$0^+$&$+\infty$\tabularnewline
\hline
$1/x$&$0^{-}$&$-\infty$&$+\infty$&$0^+$\tabularnewline
\hline 
$x^n$, $n$ pair&$+\infty$&$0^{+}$&$0^{+}$&$+\infty$\tabularnewline
\hline 
$x^n$, $n$ impair&$-\infty$&$0^{-}$&$0^+$&$+\infty$\tabularnewline
\hline
$\exp(x)$&$0^{+}$&$1^{-}$&$1^{+}$&$+\infty$\tabularnewline
\hline
$\ln(x)$&\backslashbox{}{}&\backslashbox{}{}&$-\infty$&$+\infty$\tabularnewline
\hline
$a^x$, $0<a<1$&$+\infty$&$1^{+}$&$1^{-}$&$0^{+}$\tabularnewline
\hline
$a^x$, $a>1$&$0^{+}$&$1^{-}$&$1^{+}$&$+\infty$\tabularnewline
\hline
    \end{tabular}
 \end{center}




\paragraph{Addition}

Ici, il faut faire attention! Parfois, les deux fonctions ont des
comportements antagonistes et l'on ne peut pas déterminer la limite en
raisonnant uniquement sur la somme de deux fonctions. Dans ce cas on dit
que l'on a une forme indéterminée.

\begin{exemple}
  \begin{enumerate}
  \item Si $f(x)=2x$ et $g(x)=-x$ on a $\lim\limits_{x\to
      +\infty}f(x)=+\infty$ et $\lim\limits_{x\to
      +\infty}g(x)=-\infty$.


    Dans ce cas, $\lim\limits_{x\to
      +\infty}f(x)+g(x)=\lim\limits_{x\to +\infty}x=+\infty$.
  \item Si $f(x)=x$ et $g(x)=-2x$ on a également $\lim\limits_{x\to
      +\infty}f(x)=+\infty$ et $\lim\limits_{x\to
      +\infty}g(x)=-\infty$ mais $\lim\limits_{x\to
      +\infty}f(x)+g(x)=\lim\limits_{x\to +\infty}-x=-\infty$.
  \end{enumerate}

\end{exemple}

\begin{center}
\begin{tabular}[h]{|c|*3{>{\centering}p{18mm}|}}
\hline
\backslashbox{$f$}{$g$}&$-\infty$&$l_1$&$+\infty$\tabularnewline
\hline
$-\infty$&$-\infty$&$-\infty$&F.I.\tabularnewline
\hline
$l_2$&$-\infty$&$l_1+l_2$&$+\infty$\tabularnewline
\hline
$+\infty$&F.I.&$+\infty$&$+\infty$\tabularnewline
\hline
  \end{tabular}\end{center}


\paragraph{Multiplication}


\begin{center}
\begin{tabular}[h]{|c|*3{>{\centering}p{18mm}|}}
\hline
\backslashbox{$f$}{$g$}&$0$&$l_1$&$\infty$\tabularnewline
\hline
$0$&0&0&F.I.\tabularnewline
\hline
$l_2$&0&$l_1\times l_2$&$\infty$\tabularnewline
\hline
$\infty$&F.I.&$\infty$&$\infty$\tabularnewline
\hline
  \end{tabular}
\end{center}



  \begin{Itemize}
  \item $\lim\limits_{x\to +\infty}(-x^2+1)\exp(x)=-\infty$
  \item $\lim\limits_{x\to 0^{+}}\cfrac{1}{x}\times\ln(x)=-\infty$
  \end{Itemize}




\begin{bclogo}[logo = \bcdanger,arrondi=0.1]{Attention }

Lorsque l'on a une forme indéterminée cela signifie uniquement que les
règles opératoires sur les limites ne permettent pas de calculer la limite.

\end{bclogo}

\paragraph{Inversion}

\begin{center}
\begin{tabular}[h]{|p{20mm}|p{20mm}|p{20mm}|p{20mm}|}
\hline
$f$&$0$&$l$&$\infty$\tabularnewline
\hline
$\frac{1}{f}$&$\infty$&$\frac{1}{l}$&$0$\tabularnewline
\hline
  \end{tabular}

\end{center}





 \begin{Itemize}
  \item $\lim\limits_{x\to 1^{+}}\frac{-1}{x-1}=-\infty$
  \item $\lim\limits_{x\to -3^{-}} x^2+x-6=0^{+}$ donc    $\lim\limits_{x\to -3^{-}}\frac{x+1}{x^2+x-6}=-\infty$
\end{Itemize}

%ecor_9

